 ### ۱- دانلود جاوا ۸ :

 ابتدا فایل jdk 8(با پسوند rpm را از releas-server دانلود می‌کنیم). برای دسترسی به release-server روی لینک زیر کلیک کنید.
 
[لینک](http://my.taraan.com/release/)
 
### ۲- دانلود، نصب و اجرای ابزارهای مورد نیاز:

**نکته:** اگر سیستم عاملی که روی سیستم local داریم، لینوکس بود؛ نیازی به نصب و استفاده از ابزارهای putty و winscp نیست و تمام ارتباط با سرور را از طریق محیط ترمینال لینوکس می‌توان انجام داد. 

اگر سیستم عاملی که روی سیستم local‌ داریم، ویندوز بود؛ برنامه‌های winscp(برای انتقال فایل‌ها به app-server) و putty(برای وارد کردن دستورات لینوکس روی app-server) را بر روی آن نصب و هر دو را اجرا می‌کنیم.

هنگام اجرای winscp  پنجره‌ای مطابق شکل زیر باز می‌شود که در فیلد HostName، آدرس IP ی app-server و در فیلد user name نام کاربری userای که روی app-server می‌خواهیم با آن لاگین کنیم را وارد می‌کنیم و سپس در فیلد pasword گذرواژه‌ی کاربر مذکور را وارد می‌کنیم. روی login کلیک می‌کنیم تا به app-server وصل شویم. 
 
 ![شکل شماره ۱](/trnwikistatic/Operation_And_Support/Installation_And_Operation_Of_The_Server/0001.png)
 
 برای شروع به کار با putty، هنگام اجرای برنامه پنجره‌ای باز می‌شود. همانطور که در شکل زیر می‌بینید؛ فیلدی با نام Host Name وجود دارد، IP ی app-server ای که قصد وصل شدن به آن را داریم را باید در این قسمت وارد کنید. سپس روی open کلیک کنید. در ادامه پنجره دیگری باز می‌شود که از ما درخواست نام کاربری(username) سرور مقصد را می‌کند. بعد از وارد کردن نام کاربری خواسته شده، گذرواژه آن نام کاربری از ما خواسته می‌شود که بعداز وارد کردن این مورد؛ ما به app-server وصل می‌شویم.
 
 ![شکل شماره ۲](/trnwikistatic/Operation_And_Support/Installation_And_Operation_Of_The_Server/0002.png)

### ۳- ساخت user روی serverها:

ابتدا باید به server مورد نظر(مثلا db-server) وصل شویم. می‌توانید با دستور ssh (در صورتی که سیستم عامل سیستم local لینوکس باشد) یا با استفاده از اپلیکیشن putty(در صورتی که سیستم عامل سیستم local شما ویندوز باشد) و وارد کردن IP آدرس سیستم server؛ به آن وصل شده و با نام کاربری و گذرواژه، لاگین کنید(وارد شوید).
در ادامه اگر نام کاربری که وارد کرده بودید مربوط به کاربر root نبود؛ دستور زیر را برای تبدیل شدن به کاربر root در server وارد کرده و سپس گذرواژه‌ی کاربر root را وارد می‌کنیم:

    $ su

اکنون شما به عنوان کاربر root روی سرور مورد نظرتان لاگین هستید. دستور زیر را برای ایجاد کاربر trn برای انجام کارهایمان در server وارد می‌کنیم:

    $ adduser trn
    
بعد از وارد کردن دستور زیر از ما خواسته می‌شود که یک گذرواژه برای کاربر trn تعریف کنیم:

    $ passwd trn

گذرواژه را با «*@*@Taraan» مقداردهی می‌کنیم.

حالا نوبت به اضافه کردن کاربر trn به گروه wheel می‌رسد. به صورت پیش فرض در سیستم عامل centos اعضای گروه wheel دسترسی‌های sudo ای دارند. به همین دلیل با دستور زیر کاربر trn را عضو گروه مذکور می‌کنیم:

    $ usermod -aG wheel trn
    
برای اطمینان از اینکه کاربر trn جزء sudoer ها هست یا نه(دسترسی sudo دارد یا نه)؛ باید ابتدا با دستور زیر روی account جدیدی که ایجاد کرده بودیم switch می‌کنیم:

    $ su - trn
    
به عنوان کاربر جدید، تایید کنید که شما می‌توانید از دسترسی sudo با اضافه کردن کلمه کلیدی sudo در ابتدای دستوراتی که می‌خواهید با کاربر جدید ولی با دسترسی‌های super user در ترمینال وارد کنید؛ استفاده نمائید:

    $ sudo دستور‌مورد‌نظر 
    
به عنوان مثال شما باید حالا بتوانید با استفاده از دستور زیر محتویات پوشه root/ را به صورت یک لیست مشاهده کنید(که در حالت عادی این کار فقط با کاربر root امکان‌پذیر است):

    $ sudo ls -la /root
    
وقتی دستور فوق را وارد کردید؛ از شما درخواست نام کاربری و گذرواژه کاربر trn می‌شود و هنگامی که شما موارد خواسته شده را وارد کردید؛ به شما لیست محتویات داخل پوشه root نمایش داده می‌شود.


نکته: اگر هنگام وارد کردن دستورات لینوکسی داخل app-server به ما پیغامی مبنی بر این که «user ی که روی سرور، لاگین است؛ جزء suduer‌ها نیست» به این معنی است که user فعلی دسترسی های لازم را برای انجام تغییراتی که قصد داریم روی app-server در محل مورد نظرمان انجام دهیم؛ ندارد.برای حل این مشکل دستورات زیر را وارد می‌کنیم(اگر کاربری که لاگین است؛ کاربر root نبود و کاربر trn بود در ابتدای دو دستور زیر کلمه sudo را اضافه می‌کنیم و نیازی نیست دستور سوم را وارد کنیم):
    
    $ chown -R  trn /opt/*

    $ chgrp -R trn /opt/*

    $ su سرورuser
 
 با وارد کردن دستورات فوق، user سیستم app-server را مالک پوشه opt کرده و این user از این پس به عنوان suduer محسوب می‌شود. بدین ترتیب برای کپی کردن مستقیم فایل‌ها و پوشه‌ها از سیستم local در پوشه opt سیستم server از این به بعد دسترسی لازم را خواهیم داشت.
 
 با استفاده از putty و وارد کردن دستور زیر در آن؛ هر فایلی که مد نظر دارید) را از پوشه مبدا به پوشه مقصد کپی کنید:
     
     $ sudo cp ‌مسیر‌و‌نام‌فایل‌درمقصد  مسیر‌و‌نام‌فایل‌در‌مبدا

همینطور برای کپی کردن پوشه داریم:

    $ sudo cp -r ‌مسیر‌و‌نام‌پوشه‌درمقصد  مسیر‌و‌نام‌پوشه‌در‌مبدا  
 
### ۳- انتقال فایل JDK به App-sever و نصب آن :

فایل jdk دانلود شده را با استفاده از winscp به app-server انتقال می‌دهیم. برای این کار لازم است فایل مذکور روی Desktop سیستم ما باشد. برای انتقال فایل کافی است از قسمت سمت چپ پنجره برنامه( که نمایانگر اطلاعات داخل سیستم local ما است) روی فایل یا پوشه مورد نظر چپ کلیک کرده و بدون رها کردن، آن را به قسمت سمت راست برنامه(که نشان‌دهنده اطلاعات موجود در app-sever است)؛ انتقال داده و دستتان را از روی موشواره بردارید. توجه داشته باشید که اگر اجازه دسترسی قرار دادن فایل یا پوشه‌ای در پوشه opt را نداشتید؛ موقتا می‌توانید آن را در پوشه home قرار دهید و برای نصب jdk دستور زیر را وارد کنید:
 
     $ sudo rpm -Uvh /home/rpm‌با‌پسوند‌jdk‌فایل‌نصب

 در پایان برای اطمینان از نصب صحیح jdk روی app-server، دستور زیر را وارد کنید:
 
    $ java -version
    
اگر اطلاعاتی راجع به ورژن(نسخه) جاوا و موارد دیگر را در پاسخ ترمینال مشاهده کردیم؛ به این معنی است که نصب جاوا موفقیت آمیز بوده. 

نکته: برای کپی کردن دایرکتوری‌ها داخل پوشه‌هایی مانند پوشه opt/ باید از دستور زیر استفاده کنیم:

    sudo cp -r  مسیر‌و‌نام‌پوشه‌در‌مبدا  /opt/

اما برای کپی کردن فایل‌هادستور زیر را وارد می‌کنیم:

    sudo cp  مسیر‌و‌نام‌فایل‌به‌همراه‌پسوند‌آن‌در‌مبدا  /opt/

### ۴- گرفتن پوشه‌ها و فایل‌های لازم از release-server:

برای انجام این کار باید در ابتدا آدرس «my.taraan.com» را در نوار آدرس مرورگر خود وارد کنید و پروژه trad و کامپوننت های زیر را از آن دانلود کنید:

m-trn
m-camunda
mantle-udm
mantle-usl
simplescreens
hivemind
m-erp
moqui-elasticsearch
    
 در ادامه از منبع ذکر شده، base-component و trad را هم دانلود کرده و سپس همه آن‌ها را extract می‌کنیم و نهایتا base-component را در مسیر /trad/runtime قرار داده و کامپوننت‌ها را به داخل پوشه /trad/runtime/component انتقال می‌دهیم. سپس تنظیمات trad و پایگاه‌های داده(که روی db-server ایجاد شده‌اند) و همچنین کامنت کردن پلاگین را داخل فایل‌های زیر انجام می‌دهیم.
 
 برای unzip کردن فایل‌ها از دستور زیر استفاده می‌کنیم. دقت داشته باشید که اگر سیستم local ما لینوکسی باشد؛ برای unzip کردن فایل‌ها اگر سیستم local ویندوز بود با اپلیکیشن‌هایی مانند winzip فایل‌های دانلود شده را استخراج میکنیم و اگر سیستم local ما لینوکس بود باید با کاربر trn(که روی app-server ساختیم) این کار را انجام بدهیم(در صورت لزوم در ابتدای دستور کلمه sudo را هم اضافه می‌کنیم)
 
    $ unzip مسیر‌فایل‌و‌نام‌فایل‌به‌همراه‌پسوند
 
 و نهایتا base-component را در مسیر /trad/runtime قرار داده و کامپوننت‌ها را به داخل پوشه /trad/runtime/component انتقال می‌دهیم
  
### ۵- تنظیمات فایل‌های bpm-platform-prod.xml و moqui-production-conf.xml :
  
  سپس تنظیمات trad و پایگاه‌های داده(که روی db-server ایجاد شده‌اند) و همچنین کامنت کردن پلاگین را داخل فایل‌های زیر انجام می‌دهیم:
 
     trad/runtime/conf/bpm-platform-prod.xml
     
     trad/runtime/conf/moqui-production-conf.xml
     
نکته: هنگام انجام تنظیمات پایگاه داده در فایل‌های مذکور؛ منظور از jdbcusername همان Role دیتابیس‌هایی است که در db-server ایجاد کرده بودیم و jdbcpassword هم password همان دیتابیس‌‌ها است(که ما این اطلاعات را زمان ایجاد دیتابیس‌ها در db-sever وارد کرده بودیم).
     
نکته: پلاگین مذکور در انتهای فایل bpm-platform-prod.xml قرار دارد.  
            
            ``<plugin>
                <class>com.taraan.bpm.identity.http.plugin.MoquiIdentityProviderPlugin</class>
                <properties>
                    <property name="managerUser">trn</property>
                    <property name="managerPassword">Taraan28@*</property>
                </properties>
            </plugin>``

همانطور که در تصویر بالا قابل مشاهده است؛ دقت کنید که در مقدار managerUser برابر با trn مقدار managerPassword برابر با *@Taraan28 باشد.
توجه: در داخل فایل‌های  bpm-platform-prod.xml و moqui-production-conf.xml در قسمت تنظیمات دیتابیس، منظور از jdbcusername همان role دیتابیس و در قسمت jdbcPassword هم password همان دیتابیس باید قرار بگیرد. مورد دیگری که باید در فایل bpm-platform-prod.xml رعایت شود؛ در صورت نبود، اضافه کردن دو attribute دیگر به تنظیمات دیتابیس است که دقیقا بعد از ""=schema-name و قبل از بسته شدن تگ قرار می‌گیرد.

    runtime-add-missing="false"
    startup-add-missing="true"
    
    
در فایل MoquiProductionConf.xml خطی مطابق شکل زیر وجود دارد. این خط برای اتصال سیستم‌های دیگر به app-server به منظور استفاده از اپلیکیشن BPMS مورد استفاده قرار می‌گیرد. توجه داشته باشید که برای اتصال سیستم‌های مذکور به app-server، باید در تگ زیر، به جای عبارت localhost، آدرس IP سیستم app-server را قرار بدهیم.

    <default-property name="BPMS_remoteBpmsContextPath" value="http://localhost:8080"/>  

    
**نکته:** برای باز کردن یک فایل متنی در لینوکس باید دستور زیر را در ترمینال وارد کنیم(در صورت نیاز از کلمه sudo در ابتدای دستور استفاده می‌کنیم):

    $ sudo vi مسیر‌فایل‌و‌نام‌فایل‌به‌همراه‌پسوند
    
برای تغییر دادن محتویات فایل مذکور روی دکمه insert می‌فشاریم. اگر علامت # در ابتدای خطی که ما آن را تغییر داده‌ایم باشد؛ آن علامت را پاک می‌کنیم تا تغییرات در نظر گرفته شوند. در پایان برای بستن فایل روی ctrl+c می‌فشاریم. اگر قصد ذخیره شدن تغییراتمان را نداشتیم دستور زیر را وارد می‌کنیم:

    $ :q!
    
اما اگر قصدمان ذخیره شدن تغییراتمان باشد؛ باید دستور زیر را وارد کنیم:

    $ :wq!
    
                
###  ۶- تنظیمات فایل MoquiInit.properties: 

این فایل داخل پوشه opt/trad/tomcat/webapps/ROOT/WEB-INF/classes/ قرار دارد. با توجه به محل قرار گیری trad داخل app-server بررسی کنید که آیا مسیرهایی که در داخل این فایل نوشته شده است؛ صحیح است یا نه. اگر نیاز به تغییر بود آن‌ها را تغییر دهید.
نوجه: در این فایل حتما دو مورد زیر را بررسی کنید که مسیر درست برای این موارد قرار گرفته باشد:

moqui.runtime=/opt/trad/runtime

moqui.conf=/opt/trad/runtime/conf/MoquiProductionConf.xml 


سپس تغییرات را ذخیره و فایل را ببندید.


###  ۷- انتقال پوشه trad به داخل پوشه /opt/ :

حالا باید پوشه trad را zip کرده و با استفاده از winscp به همان ترتیبی که فایل نصب jdk را در پوشه opt/ داخل app-server قرار داده بودیم بفرستیم.

 نکته: برای دسترسی دادن به trn(نام کاربری ما روی app-server)برای تغییر دادن فایل‌های trad که داخل پوشه /opt/ قرار دادن فایل‌های trad که داخل پوشه /opt/ قرار دارد؛ باید ابتدا با دستور su کاربر root شویم سپس trad را به پوشه /opt/ انتقال دهیم. در ادامه با استفاده از دستورات زیر دسترسی‌های لازم را به کاربر trn می‌دهیم تا قادر باشیم محتوای trad را در داخل پوشه /opt/تغییر دهیم.
 
     $ chgrp -R trn /opt/*
 
     $ chown -R trn /opt/*
 
سپس با استفاده از دستور زیر، پوشه trad را به داخل /opt/ کپی می‌کنیم:

    $ sudo cp -r /home/trad  /opt/
 
 
### ۸- تنظیمات فایل trad.service:

فایل را باز کرده و  مسیر فایل‌ها را چک می‌کنیم که آیا مسیرها درست هستند یا نه در صورت لزوم اصلاح می‌کنیم.
در یکی از خطوط داریم:

    user=admin
    
به جای admin کلمه trn را قرار می‌دهیم زیرا نام کاربر app-server ما trn است.

سپس فایل را ذخیره کرده و می‌بندیم و نهایتا آن را با استفاده از دستور زیر در پوشه system کپی می‌کنیم:

    $ sudo cp مسیر‌و‌نام‌و‌پسوند‌فایل‌مبدا /etc/systemd/system/

نکته: اگر خطای دسترسی نمایش داده شد، به کاربر trn دسترسی لازم را به پوشه system می‌دهیم:
 
     $ sudo chown -R  trn /etc/systemd/system
 
     $ sudo chgrp -R trn /etc/systemd/system
 
 و بعد عمل کپی کردن فایل انجام می‌دهیم.

### ۹- ایجاد پوشه log :

با دستور زیر یک پوشه به نام moqui_logs در root می‌سازیم:

    $ sudo mkdir /moqui_logs

و داخل این پوشه، پوشه دیگری با نام log را با استفاده از دستور زیر ایجاد می‌کنیم:

    $ sudo mkdir /moqui_logs/log

در ادامه با دستور زیر به پوشه moqui_logs برای کاربر trn دسترسی می‌دهیم :

    $ sudo chown -R trn /moqui_logs/
    
    $ sudo chgrp -R trn /moqui_logs/
    
### ۱۰- بستن نرم افزارهای در حال اجرا:

روی app-server دو دستور زیر را وارد می‌کنیم تا ببینیم که آیا tomcat  و جاوا در حال اجرا هستند یا نه:

    $ ps -ax | grep tomcat

    $ ps -ax | grep java

در پاسخ هر کدام از این دستورات اگر هر کدام از دو اپلیکیشن فوق، در حال اجرا باشد؛ یک شناسه به صورت یک عدد چند رقمی برای آن اپلیکیشن نمایش داده می‌شود.

**نکته:** این شناسه در خطوط ابتدایی  پاسخ ترمینال و به شکل یک عدد می‌باشد.

اگر هر کدام از آنها در حال اجرا بود؛ با استفاده از دستور زیر، آن را از حالت اجرا خارج می‌کنیم:

    $ kill -9 شناسه‌اپلیکیشن‌در‌حال‌اجرا

اگر اپلیکیشن tomcat ما kill نشد؛ احتمالا به این دلیل است که سرویسش در حال اجراست. پس ابتدا باید سرویس tomcat را با استفاده از دستور زیر disable کنید و سپس اپلیکیشن tomcat را kill کنید.

    $ sudo systemctl disable trad
 
**نکته:** برای فعال کردن سرویس tomcat می‌توانید از دستور فوق استفاده کنید . فقط باید به جای کلمه disable، کلمه enable را به کار ببرید. همچنین برای شروع tomcat؛ در دستور فوق، به جای کلمه disable از کلمه start و برای خاتمه دادن به آن از کلمه stop استفاده می‌کنیم.

### ۱۱- متوقف و غیرفعال کردن فایروال‌ها:

در app-server دو فایروال با نام‌های firewalld و iptables می‌تواند وجود داشته باشد:
با دستورات زیر می‌توانیم بررسی کنیم که کدامیک از این دو روی app-server در حالت فعال قرار دارد و حتی می‌توانیم چک کنیم که کدامیک در ‌app-server وجود دارد و کدامیک وجود ندارد:

    $ systemctl status firewalld 
    
    $ systemctl status iptables 
    
هر کدام که فعال باشد یک دایره سبز کنار آن در قسمت سمت چپ ترمینال دیده می‌شود. در صورت غیرفعال بودن هم دایره مذکور به رنگ مشکی خواهد بود. برای غیرفال کردن فایروال‌ها از دستورات زیر استفاده می‌کنیم:

    $ systemctl stop firewalld
    $ systemctl disable firewalld 
    
    $ systemctl stop iptables 
    $ systemctl disable iptables 

### ۱۲- اجرای اولیه trad:

دستور زیر برای بررسی وضعیت اپلیکیشن ما می‌باشد:

    $sudo systemctl status trad
    
در مرحله بعد برای فعال کردن اپلیکیشن از دستورات زیر استفاده می‌کنیم:

    $sudo systemctl enable trad
    
    $sudo systemctl start trad
   
نکته: اگر قصد متوقف کردن وغیرفعال کردن آن را داشتید؛ می‌توانید دستور زیر را در ترمینال وارد کنید:

    $sudo systemctl stop trad
    
    $sudo systemctl disable trad

هنگام start کردن یا حتی stop کردن اپلیکیشن با دستورات فوق؛ حتما از دستور زیر برای دیدن لاگ‌های سیستم استفاده کنید:

    $ tail -f -n 400 /opt/trad/tomcat/logs/catalina.out
    
 اگر بعد از وارد کردن دستور start، بعد از وارد کردن دستور فوق؛ در قسمت لاگ پیغامی مبنی بر خالی بودن پوشه لاگ به ما نمایش داده شد؛ با استفاده از دستور زیر دلیل اجرا نشدن سرویس را می‌توانیم ببینیم:
 
    $ journalctl -xe
    
![شکل شماره ۳](/trnwikistatic/Operation_And_Support/Installation_And_Operation_Of_The_Server/0003.png)

همانطور که در تصویر فوق مشاهده می‌کنید؛ به ما گفته می‌شود که به فایل startup.sh دسترسی ندارد. پس بادستور زیر دسترسی را به این فایل می‌دهیم:

    $ chmod +x /opt/trad/tomcat/bin/*.sh 

**نکته:** همیشه به یاد داشته باشید که برای start کردن tomcat اول باید آن را enable کنیم.

می‌توانیم دوباره با وارد کردن دستور tail که در سطرهای بالاتر آن را وارد کرده بودیم؛ لاگ‌ها را چک کنیم.

بعد از start شدن اپلیکیشن؛ مرورگر(chrome یا firefox) را روی سیستم local باز می‌کنیم و در نوار آدرس مقدار زیر را وارد می‌کنیم:

  8080:آدرس IP app-server      

صفحه‌ای برای ما باز می‌شود که باید داخل فیلدها را با مقادیر، مطابق زیر پر کنیم:

    username(نام کاربری) = trn
    password(گذرواژه) = Taraan28@*
    confirm password(گذرواژه) = Taraan28@*
    full name(نام و نام خانوادگی) = taraan admin
    email (آدرس ایمیل) = support@taraan.com

سپس روی دکمه Create Initial Admin Account کلیک می‌کنیم.

بعد از لاگین شدن باید logout کنیم و در نوار آدرس بالای مرورگر، به انتهای آدرس مقدار زیر را اضافه کنیم:

    /bpms/app/

سپس روی دکمه enter صفحه کلید می‌فشاریم تا صفحه ثبت نام camunda به ما نمایش داده شود و بعد از آن، فیلدها را به شکل زیر مقدار دهی می‌کنیم:

    username(نام کاربری) = trn
    password(گذرواژه) = Taraan28@*
    confirm password(گذرواژه) = Taraan28@*
    first name(نام و نام خانوادگی) = taraan
    last name(نام و نام خانوادگی) = admin
    
مورد ایمیل اختیاری است.

در نهایت روی دکمه enter صفحه کلید می‌فشاریم تا صفحه لاگین کموندا برای ما نمایش داده شود.

سپس در ترمینال روی app-server مانند دفعات پیش با دستور زیر، اپلیکیشن trad را stop می‌کنیم:

    $ sudo systemctl stop trad 
    
و سپس فایل bpm-platform-prod.xml را باز کرده و پلاگین را از حالت کامنت خارج کرده و ذخیره می‌کنیم. سپس با دستور زیر دوباره اپلیکیشن trad را start می‌کنیم:

    $ sudo systemctl start trad
    
بعد از start شدن اپلیکیشن؛ لاگین کرده و دسترسی‌های Camunda Admin و Full Access Tasklist را به کاربر trn می‌دهیم. در ادامه، در دسترسی‌ها در قسمت local مقدار fa-IR را انتخاب کرده و روی update(به روز رسانی) کلیک می‌کنیم.

نهایتا از قسمت «پنجره واحد خدمات» وارد قسمت «کارپوشه» شده و روی علامت + کلیک می‌کنیم تا کارپوشه بسازیم. دو تا کارپوشه به شکل زیر می‌سازیم:

الف) تمام وظایف : فیلد «کلید» در قسمت شاخص  را برابر با مقدار «فعال» و در فیلد «مقدار»، عبارت true را قرار می‌دهیم و ذخیره می‌کنیم.
ب) وظایف من: فیلد «کلید» در قسمت شاخص  را برابر با مقدار «انجام دهنده» و در فیلد «مقدار»، عبارت {()currentUser}$ را قرار می‌دهیم و در قسمت «اجازه‌های دسترسی»، گزینه‌ی «برای همه» را فعال کرده ذخیره می‌کنیم.